**合資公司**，又稱**合營**，簡稱**JV**（**J**oint
**V**enture），一般定義為由兩家公司共同投入資本成立，分別擁有部分[股權](../Page/股權.md "wikilink")，並共同分享[利潤](../Page/利潤.md "wikilink")、[支出](../Page/支出.md "wikilink")、[風險](../Page/風險.md "wikilink")、及對該公司的控制權，與[策略聯盟不同](../Page/策略聯盟.md "wikilink")。策略聯盟與公司股權無關，在形式上也較不嚴謹。合資公司可能只為一個專案或計畫而成立，也可能像[索尼愛立信這樣以合資企業的形式持續合作經營](../Page/索尼愛立信.md "wikilink")。

(**合資**意指兩人或多人之間針對具體指定之事業所建立的合夥關係或簽訂的合作協議。\[1\])

企業到海外與一家外國企業共同出資設立新公司，一般是由國內企業提供技術與專利，外國企業提供土地及廠房，雙方共同承擔風險及共享利潤的經營模式。

**優點**可協助企業快速熟悉新的市場，並比較容易爭取到外國政府的支持，有利於實現全球化經營與降低經營風險。

**缺點**則是一旦雙方理念不合，在利益分配及經營決策上便容易產生衝突，而最終導致拆夥。

其經營方式又可分為以下幾種：

1.簽訂許可證合同

2.簽訂生產合同

3.共同投資

## 合資公司的形成原因

合資公司在石油公司非常常見，並常以一家本國公司與一家外國公司（其中3/4是[國際企業](../Page/跨國公司.md "wikilink")）合作的形式成立。藉由這樣的合作形式，本國公司可以獲得它所不足的技術設備，而外國公司也可利用本國公司對該國的熟悉與政治關係。

一般來說，兩家公司合作並成立合資公司的原因如下：

  - 政府的鼓勵或法令政策

<!-- end list -->

  -
    基於當地政府的鼓勵或法令限制，例如[印度政府及限制國外公司在當地的持股最多只能到](../Page/印度.md "wikilink")40%，而[關稅政策也是國外公司藉由與當地公司合作成立合資公司的原因](../Page/關稅.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 進入國外市場

<!-- end list -->

  -
    例如[豐田汽車與](../Page/豐田汽車.md "wikilink")[通用汽車合作成立的](../Page/通用汽車.md "wikilink")[新聯合汽車製造公司中](../Page/新聯合汽車製造公司.md "wikilink")，豐田汽車取得進入[美國市場的實際知識](../Page/美國.md "wikilink")，而通用汽車則取得豐田汽車的技術與[管理方法](../Page/管理.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 資源互補
  - 分散風險

## 合資公司的失敗原因

據研究發現，公司之間有 30% 到 61%
的機率無法談成合資公司的合作關係，或是所成立的合資公司在五年內就失敗了（Osborn，2003）。此外，在低開發國家的合資公司也較不穩定，而與當地政府合作的合資公司的失敗機率也較大，似乎與[私有企業對企業經營的實際知識的掌握較成熟有關](../Page/私有企業.md "wikilink")。另外在需求與生產技術快速變動的情形下也較容易失敗。

因為參與雙方而導致合資公司失敗的原因可歸納如下列幾點：

  - 目標不同
  - 雙方或單方未揭露成功合作必要之資訊
  - 利潤分配問題
  - 溝通不良

## 實例

  - [福特汽車公司與](../Page/福特汽車公司.md "wikilink")[馬自達汽車公司合作的](../Page/馬自達汽車公司.md "wikilink")[汽車聯盟國際公司](../Page/汽車聯盟國際公司.md "wikilink")
  - [西南貝爾電訊與](../Page/西南貝爾電訊.md "wikilink")[貝爾南方公司合作的](../Page/貝爾南方公司.md "wikilink")[Cingular無線公司](../Page/Cingular無線公司.md "wikilink")
  - [德士古石油公司與](../Page/德士古石油公司.md "wikilink")[荷蘭皇家蜆殼石油公司合作的](../Page/荷蘭皇家蜆殼石油公司.md "wikilink")[艾奎倫](../Page/艾奎倫.md "wikilink")
  - [樂金集團與](../Page/樂金集團.md "wikilink")[荷蘭皇家飛利浦電子公司合作的樂金飛利浦](../Page/荷蘭皇家飛利浦電子公司.md "wikilink")
  - [通用汽車與](../Page/通用汽車.md "wikilink")[豐田汽車合作的](../Page/豐田汽車.md "wikilink")[新聯合汽車製造公司](../Page/新聯合汽車製造公司.md "wikilink")
  - [奇異公司與](../Page/奇異公司.md "wikilink")[Penske公司合作的](../Page/Penske公司.md "wikilink")[Penske
    Truck Leasing](../Page/Penske_Truck_Leasing.md "wikilink")
  - [怡和洋行與](../Page/怡和洋行.md "wikilink")[迅達集團公司合作的](../Page/迅達集團.md "wikilink")[怡和迅達](../Page/怡和迅達.md "wikilink")
  - [富士菲林與](../Page/富士菲林.md "wikilink")[施樂公司合作的](../Page/施樂.md "wikilink")[富士施樂](../Page/富士施樂.md "wikilink")
  - [卡特彼勒與](../Page/卡特彼勒.md "wikilink")[三菱重工合作的](../Page/三菱重工.md "wikilink")[新卡特彼勒三菱有限公司](../Page/新卡特彼勒三菱有限公司.md "wikilink")（19632008）
  - [卡特彼勒與](../Page/卡特彼勒.md "wikilink")[徐工集團合作的](../Page/徐工集團.md "wikilink")[卡特彼勒徐州有限公司](../Page/卡特彼勒徐州有限公司.md "wikilink")（19952010）

## 參考書目

  - Michael R. Czinkota, Ilkka A. Ronkainen, and Michael H. Moffett.
    "International Business, 6th edition", in *International Business
    Entry and Development*, 296-297. South-Western, 2002.
  - Philip Kotler. "Marketing Management, 11th edition", in *designing
    global market offering*, 392. Prentice Hall, 2003

<references />

Kenrui Lin " International Marketing" 113-124, 2017

[Category:策略聯盟](../Category/策略聯盟.md "wikilink")
[Category:企业类型](../Category/企业类型.md "wikilink")
[合資公司](../Category/合資公司.md "wikilink")
[Category:商法學](../Category/商法學.md "wikilink")

1.  [藝術與建築索引典—合資](http://db1x.sinica.edu.tw/caat/caat_rptcaatc.php?_op=?SUBJECT_ID:300055732)
    於2011 年4 月11 日查閱